

张量分析第一次作业

孙振川 PB23081463

2025 年 10 月 20 日

题目 1. 1. 10 已知：以 i, j, k 表示三维空间中笛卡儿坐标基矢量，

$$\mathbf{g}_1 = \mathbf{j} + \mathbf{k}, \quad \mathbf{g}_2 = \mathbf{i} + \mathbf{k}, \quad \mathbf{g}_3 = \mathbf{i} + \mathbf{j}$$

(1) 按公式 (1. 2. 17)，求 $\mathbf{g}^1, \mathbf{g}^2, \mathbf{g}^3$ 以 i, j, k 表示的式子；(2) 求 g_{rs}

。

解答：

$$\begin{aligned} \left[\begin{array}{ccc} \mathbf{g}_1 & \mathbf{g}_2 & \mathbf{g}_3 \end{array} \right] &= \sqrt{g} = 2 \\ \mathbf{g}^1 &= \frac{1}{\sqrt{g}} (\mathbf{g}_2 \times \mathbf{g}_3) = -\frac{1}{2}\mathbf{i} + \frac{1}{2}\mathbf{j} + \frac{1}{2}\mathbf{k} \\ \mathbf{g}^2 &= \frac{1}{\sqrt{g}} (\mathbf{g}_3 \times \mathbf{g}_1) = \frac{1}{2}\mathbf{i} - \frac{1}{2}\mathbf{j} + \frac{1}{2}\mathbf{k} \\ \mathbf{g}^3 &= \frac{1}{\sqrt{g}} (\mathbf{g}_1 \times \mathbf{g}_2) = \frac{1}{2}\mathbf{i} + \frac{1}{2}\mathbf{j} - \frac{1}{2}\mathbf{k} \end{aligned}$$

g_{rs} 的计算：

$$g_{11} = \mathbf{g}_1 \cdot \mathbf{g}_1 = 2, \quad g_{12} = \mathbf{g}_1 \cdot \mathbf{g}_2 = 1, \quad g_{13} = \mathbf{g}_1 \cdot \mathbf{g}_3 = 1$$

$$g_{21} = \mathbf{g}_2 \cdot \mathbf{g}_1 = 1, \quad g_{22} = \mathbf{g}_2 \cdot \mathbf{g}_2 = 2, \quad g_{23} = \mathbf{g}_2 \cdot \mathbf{g}_3 = 1$$

$$g_{31} = \mathbf{g}_3 \cdot \mathbf{g}_1 = 1, \quad g_{32} = \mathbf{g}_3 \cdot \mathbf{g}_2 = 1, \quad g_{33} = \mathbf{g}_3 \cdot \mathbf{g}_3 = 2$$

g_{rs} 矩阵为:

$$[g_{rs}] = \begin{bmatrix} 2 & 1 & 1 \\ 1 & 2 & 1 \\ 1 & 1 & 2 \end{bmatrix}$$

题目 2. 1.12 已知: $\mathbf{u} = 2\mathbf{g}_1 + 3\mathbf{g}_2 - \mathbf{g}_3, \mathbf{v} = \mathbf{g}_1 - \mathbf{g}_2 + \mathbf{g}_3$, 基矢量同上题。运用 1. 11 题求得的 g_{rs} 计算: (1) $\mathbf{u} \cdot \mathbf{v}$; (2) \mathbf{u}, \mathbf{v} 的协变分量。

解答:

$$\mathbf{u} = \begin{bmatrix} 2 & 3 & -1 \end{bmatrix}, \quad \mathbf{v} = \begin{bmatrix} 1 & -1 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\mathbf{u} \cdot \mathbf{v} = g_{ij}u^i v^j = 2$$

协变分量计算:

$$u_1 = g_{11}u^1 + g_{12}u^2 + g_{13}u^3 = 2 \times 2 + 1 \times 3 + 1 \times (-1) = 6$$

$$u_2 = g_{21}u^1 + g_{22}u^2 + g_{23}u^3 = 1 \times 2 + 2 \times 3 + 1 \times (-1) = 7$$

$$u_3 = g_{31}u^1 + g_{32}u^2 + g_{33}u^3 = 1 \times 2 + 1 \times 3 + 2 \times (-1) = 3$$

$$v_1 = g_{11}v^1 + g_{12}v^2 + g_{13}v^3 = 2 \times 1 + 1 \times (-1) + 1 \times 1 = 2$$

$$v_2 = g_{21}v^1 + g_{22}v^2 + g_{23}v^3 = 1 \times 1 + 2 \times (-1) + 1 \times 1 = 0$$

$$v_3 = g_{31}v^1 + g_{32}v^2 + g_{33}v^3 = 1 \times 1 + 1 \times (-1) + 2 \times 1 = 2$$

因此, \mathbf{u} 的协变分量为 $(6, 7, 3)$, \mathbf{v} 的协变分量为 $(2, 0, 2)$ 。

题目 3. 1. 13 已知: (1) 圆柱坐标系如图 1. 17 (a), $r = x^1, \theta = x^2, z = x^3$ 。
(2) 球坐标系如图 1. 17 (b), $r = x^1, \theta = x^2, \varphi = x^3$ 。

1.17 求: 题 1.13 所示圆柱坐标和球坐标 x^i , 与笛卡儿坐标 $x^{j'}$ 的转换系数 $\beta_{j'}^i$ 与 $\beta_i^{j'}$ 。

解答：（1）圆柱坐标与笛卡儿坐标的转换系数：

$$\beta_{j'}^i = \frac{\partial x^i}{\partial x^{j'}} = \begin{bmatrix} \frac{x^{1'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2}} & \frac{x^{2'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2}} & 0 \\ -\frac{x^{2'}}{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2} & \frac{x^{1'}}{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2} & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \cos \theta & \sin \theta & 0 \\ -\sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

$$\beta_i^{j'} = \frac{\partial x^{j'}}{\partial x^i} = \beta_{j'}^i{}^T = \begin{bmatrix} \frac{x^1}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}} & -\frac{x^2}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}} & 0 \\ \frac{x^2}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}} & \frac{x^1}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}} & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix} = \begin{bmatrix} \cos \theta & -\sin \theta & 0 \\ \sin \theta & \cos \theta & 0 \\ 0 & 0 & 1 \end{bmatrix}$$

（2）球坐标与笛卡儿坐标的转换系数：

$$\beta_{j'}^i = \frac{\partial x^i}{\partial x^{j'}} = \begin{bmatrix} \frac{x^{1'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2}} & \frac{x^{2'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2}} & \frac{x^{3'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2}} \\ \frac{x^{1'} x^{3'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2}((x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2)} & \frac{x^{2'} x^{3'}}{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2}((x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2)} & -\frac{\sqrt{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2}}{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2 + (x^{3'})^2} \\ -\frac{x^{2'}}{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2} & \frac{x^{1'}}{(x^{1'})^2 + (x^{2'})^2} & 0 \end{bmatrix}$$

$$= \begin{bmatrix} \sin \theta \cos \phi & \sin \theta \sin \phi & \cos \theta \\ \cos \theta \cos \phi & \cos \theta \sin \phi & -\sin \theta \\ -\sin \phi & \cos \phi & 0 \end{bmatrix}$$

$$\beta_i^{j'} = \frac{\partial x^{j'}}{\partial x^i} = \beta_{j'}^i{}^T = \begin{bmatrix} \frac{x^1}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2}} & \frac{x^1 x^3}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}((x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2)} & -\frac{x^2}{(x^1)^2 + (x^2)^2} \\ \frac{x^2}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2}} & \frac{x^2 x^3}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}((x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2)} & \frac{x^1}{(x^1)^2 + (x^2)^2} \\ \frac{x^3}{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2}} & -\frac{\sqrt{(x^1)^2 + (x^2)^2}}{(x^1)^2 + (x^2)^2 + (x^3)^2} & 0 \end{bmatrix}$$

$$= \begin{bmatrix} \sin \theta \cos \phi & \cos \theta \cos \phi & -\sin \phi \\ \sin \theta \sin \phi & \cos \theta \sin \phi & \cos \phi \\ \cos \theta & -\sin \theta & 0 \end{bmatrix}$$

题目 4. 1. 24 已知：\$N\$ 为对称二阶张量，\$\Omega\$ 为反对称二阶张量，\$u\$ 为任意矢量。求证：（1）\$\mathbf{u} \cdot \mathbf{N} = \mathbf{N} \cdot \mathbf{u}\$ （2）\$\mathbf{u} \cdot \mathbf{\Omega} = -\mathbf{\Omega} \cdot \mathbf{u}\$

解答: 设 \mathbf{u} 的分量为 u_i , \mathbf{N} 的分量为 N_{ij} , $\mathbf{\Omega}$ 的分量为 Ω_{ij} 。(1) $\mathbf{u} \cdot \mathbf{N}$ 的分量为:

$$(\mathbf{u} \cdot \mathbf{N})_j = u_i N_{ij} \quad (\mathbf{u} \cdot \mathbf{\Omega})_j = u_i \Omega_{ij}$$

$\mathbf{N} \cdot \mathbf{u}$ 的分量为

$$(\mathbf{N} \cdot \mathbf{u})_j = N_{ji} u_i \quad (\mathbf{\Omega} \cdot \mathbf{u})_j = \Omega_{ji} u_i$$

由于 \mathbf{N} 为对称张量, 即 $N_{ij} = N_{ji}$, 所以

$$(\mathbf{u} \cdot \mathbf{N})_j = (\mathbf{N} \cdot \mathbf{u})_j$$

由于 $\mathbf{\Omega}$ 为反对称张量, 即 $\Omega_{ij} = -\Omega_{ji}$, 所以

$$(\mathbf{u} \cdot \mathbf{\Omega})_j = -(\mathbf{\Omega} \cdot \mathbf{u})_j$$

因此, $\mathbf{u} \cdot \mathbf{N} = \mathbf{N} \cdot \mathbf{u}$, $\mathbf{u} \cdot \mathbf{\Omega} = -\mathbf{\Omega} \cdot \mathbf{u}$ 。

题目 5. 1.35 已知: 任意张量 \mathbf{T} 和度量张量 \mathbf{G} 。

求证: $\mathbf{G} \cdot \mathbf{T} = \mathbf{T} = \mathbf{T} \cdot \mathbf{G}$

解答: 设 \mathbf{T} 的分量为 $T_{ij\dots k}$, \mathbf{G} 的分量为 G_{ij} 。则 $\mathbf{G} \cdot \mathbf{T}$ 的分量为:

$$(\mathbf{G} \cdot \mathbf{T})_{j\dots k} = G_{ij} T_{ij\dots k}$$

$\mathbf{T} \cdot \mathbf{G}$ 的分量为

$$(\mathbf{T} \cdot \mathbf{G})_{i\dots j} = T_{i\dots j} G_{jk}$$

由于度量张量的定义为 $G_{ij} = \delta_{ij}$, 所以

$$(\mathbf{G} \cdot \mathbf{T})_{j\dots k} = T_{j\dots k}$$

$$(\mathbf{T} \cdot \mathbf{G})_{i\dots j} = T_{i\dots j}$$

因此, $\mathbf{G} \cdot \mathbf{T} = \mathbf{T} = \mathbf{T} \cdot \mathbf{G}$ 。

题目 6. 1.38 在笛卡儿坐标系中, 各向同性材料的弹性关系为

$$\begin{aligned}\varepsilon_{11} &= \frac{1}{E} [\sigma^{11} - \nu (\sigma^{22} + \sigma^{33})], \quad \varepsilon_{12} = \frac{1+\nu}{E} \sigma^{12} \\ \varepsilon_{22} &= \frac{1}{E} [\sigma^{22} - \nu (\sigma^{33} + \sigma^{11})], \quad \varepsilon_{23} = \frac{1+\nu}{E} \sigma^{23} \\ \varepsilon_{33} &= \frac{1}{E} [\sigma^{33} - \nu (\sigma^{11} + \sigma^{22})], \quad \varepsilon_{31} = \frac{1+\nu}{E} \sigma^{31}\end{aligned}$$

(1) 利用商法则证明此式必定可以表示为一个张量的代数运算等式, 写出其实体形式, 说明等式中各阶张量的阶数。(2) 将上式表示为可运用于任意坐标系的张量分量形式。(3) 写出任意坐标系中的协变分量 D_{ijkl} 用 E , ν 及度量张量分量表达的形式, 以及 \mathbf{D} 的并矢表达式。

解答: (1) 设 ε 为应变张量, σ 为应力张量, 则上述关系可以表示为:

$$\varepsilon = \frac{1}{E} [\sigma - \nu(\text{tr}(\sigma)\mathbf{I})] + \frac{1+\nu}{E} \sigma_{\text{shear}}$$

其中, $\text{tr}(\sigma)$ 为应力张量的迹, \mathbf{I} 为单位张量, σ_{shear} 为剪切应力部分。此等式中, ε 和 σ 均为二阶张量。

(2) 在任意坐标系中, 上述关系可以表示为:

$$\varepsilon_{ij} = \frac{1}{E} [\sigma^{ij} - \nu g^{ij} g_{kl} \sigma^{kl}] + \frac{1+\nu}{E} \sigma_{\text{shear}}^{ij}$$

(3) 任意坐标系中的协变分量 D_{ijkl} 可以表示为:

$$D_{ijkl} = \frac{1}{E} (g_{ik} g_{jl} + g_{il} g_{jk} - 2\nu g_{ij} g_{kl})$$

并矢表达式为:

$$\mathbf{D} = \frac{1}{E} (\mathbf{I} \otimes \mathbf{I} - 2\nu \mathbf{I} \otimes \mathbf{I})$$

题目 7. 1.44 $\mathbf{A}, \mathbf{B}, \mathbf{C}, \mathbf{D}$ 为矢量。利用置换张量求证: $(\mathbf{A} \times \mathbf{B}) \cdot (\mathbf{C} \times \mathbf{D}) = (\mathbf{A} \cdot \mathbf{C})(\mathbf{B} \cdot \mathbf{D}) - (\mathbf{A} \cdot \mathbf{D})(\mathbf{B} \cdot \mathbf{C})$

解答:

$$(\dot{A} \times B) \cdot (C \times D) = (A \cdot C)(B \cdot D) - (A \cdot D)(B \cdot C) = \epsilon_{ijk} A_j B_k \epsilon_{ilm} C_l D_m$$

利用置换张量的性质, 有:

$$\epsilon_{ijk} \epsilon_{ilm} = \delta_{jl} \delta_{km} - \delta_{jm} \delta_{kl}$$

因此,

$$\begin{aligned} (\dot{A} \times B) \cdot (C \times D) &= (\delta_{jl} \delta_{km} - \delta_{jm} \delta_{kl}) A_j B_k C_l D_m \\ &= A_j C_j B_k D_k - A_j D_j B_k C_k = (A \cdot C)(B \cdot D) - (A \cdot D)(B \cdot C) \end{aligned}$$

题目 8. 1.48 已知: Ω 为二阶反对称张量, 矢量 ω 与 Ω 互为反偶, 即满足 $\omega = -\frac{1}{2}\epsilon : \Omega$ 求证: 对于任一矢量 u , 必满足 $\Omega \cdot u = \omega \times u$

解答: 设 u 的分量为 u_i , Ω 的分量为 Ω_{ij} , ω 的分量为 ω_i 。则 $\Omega \cdot u$ 的分量为:

$$(\Omega \cdot u)_j = \Omega_{ji} u_i$$

$\omega \times u$ 的分量为

$$(\omega \times u)_j = \epsilon_{jik} \omega_i u_k$$

由于 $\omega = -\frac{1}{2}\epsilon : \Omega$, 所以

$$\omega_i = -\frac{1}{2}\epsilon_{ijk}\Omega_{jk}$$

因此,

$$(\omega \times u)_j = \epsilon_{jik} \left(-\frac{1}{2}\epsilon_{ilm}\Omega_{lm} \right) u_k = \Omega_{ji} u_i = (\Omega \cdot u)_j$$

因此, $\Omega \cdot u = \omega \times u$ 。